**多中心语言**或称**多元中心語言**，是指拥有多种[标准语的](../Page/标准语.md "wikilink")[语言](../Page/语言.md "wikilink")，常出现于语言与其[母语使用者的国家认同不相吻合之情况](../Page/母语.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

## 例子

### 英語

[英式英語和](../Page/英式英語.md "wikilink")[美式英語在](../Page/美式英語.md "wikilink")[發音與](../Page/發音.md "wikilink")上皆有差異。目前以英語為母語的人口中，有66%使用美式英語，18%使用英式英語。其餘國家或地區，包括[澳大利亞](../Page/澳大利亞.md "wikilink")、[紐西蘭](../Page/紐西蘭.md "wikilink")、[紐芬蘭](../Page/紐芬蘭.md "wikilink")、[南非](../Page/南非.md "wikilink")、[加拿大等地也有各自的變異](../Page/加拿大.md "wikilink")。

### 阿拉伯语

現代的書面語（[現代標準阿拉伯語](../Page/现代标准阿拉伯语.md "wikilink")）源於[古蘭經的語言](../Page/古兰经.md "wikilink")（即[古典阿拉伯語](../Page/古典阿拉伯語.md "wikilink")），用於學校教學及工作、政府、媒體等場合。但是口語層次上，各地的阿拉伯語之間的差別都相當巨大。[阿拉伯語社會有明顯的](../Page/阿拉伯语国家和地区列表.md "wikilink")[雙言現象](../Page/双层语言.md "wikilink")（文白分離）。通俗阿拉伯語的主要分支有：

[美索不達美亞阿拉伯語](../Page/美索不達米亞阿拉伯語.md "wikilink")：伊拉克

[黎凡特阿拉伯語](../Page/黎凡特阿拉伯語.md "wikilink")：敘利亞、黎巴嫩、約旦和巴勒斯坦

[海灣阿拉伯語](../Page/海灣阿拉伯語.md "wikilink")：海灣君主制國家，包括沙特阿拉伯、阿拉伯聯合酋長國、卡塔爾、巴林和科威特

[埃及阿拉伯語](../Page/埃及阿拉伯語.md "wikilink")：埃及

[蘇丹阿拉伯語](../Page/蘇丹阿拉伯語.md "wikilink")：蘇丹

[馬格里布阿拉伯語](../Page/馬格里布阿拉伯語.md "wikilink")：西北非國家，包括摩洛哥、突尼斯、阿爾及利亞、比利亞、西撒哈拉和毛里塔尼亞

### 亚美尼亚语

[亞美尼亞語有兩種形式](../Page/亞美尼亞語.md "wikilink")：[東亞美尼亞語和](../Page/東亞美尼亞語.md "wikilink")[西亞美尼亞語](../Page/西亞美尼亞語.md "wikilink")。而[亞美尼亞使徒教會則以更古老的](../Page/亚美尼亚使徒教会.md "wikilink")[古典亞美尼亞語作為禮拜語言](../Page/古典亞美尼亞語.md "wikilink")。

### 保加利亞語

[保加利亞語有兩到三種官方標準](../Page/保加利亞語.md "wikilink")。除了標準保加利亞語之外，還有[巴納特保加利亞語方言](../Page/巴納特保加利亞語方言.md "wikilink")（以拉丁字母書寫）。[馬其頓語在](../Page/马其顿语.md "wikilink")[馬其頓共和國被視為獨立語言](../Page/馬其頓共和國.md "wikilink")，不過在保加利亞則被認為是保加利亞語的一個分支。

### 印地語和烏爾都語

使用於[印度的](../Page/印度.md "wikilink")[印地語和](../Page/印地語.md "wikilink")[巴基斯坦的](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")[烏爾都語原本是同一種語言](../Page/烏爾都語.md "wikilink")，但[印地語以](../Page/印地語.md "wikilink")[天城體書寫](../Page/天城體.md "wikilink")，含有許多[梵語字彙](../Page/梵語.md "wikilink")，而烏爾都語以[阿拉伯字母書寫](../Page/阿拉伯字母.md "wikilink")，並明顯受[阿拉伯語與](../Page/阿拉伯語.md "wikilink")[波斯語影響](../Page/波斯語.md "wikilink")。

### 漢語

有中國[普通话](../Page/普通话.md "wikilink")、[馬來西亞華語](../Page/馬來西亞華語.md "wikilink")、[新加坡華語](../Page/新加坡華語.md "wikilink")、[台灣國語等](../Page/中華民國國語.md "wikilink")。

### 法語

現時法語主要有三大中心：歐洲（法國）、北美以及[非洲](../Page/非洲法语.md "wikilink")。

20世紀之前，法國本土國內的方言雜蕪，各方言間的發音及詞彙差別都很大，並且不一定能夠互通。隨後法國政府開始了大規模的方言清掃行動，把巴黎方言作為學校的唯一教學語言，其他方言，例如深受斯堪的納維亞語言影響的[諾曼語](../Page/諾曼語.md "wikilink")，則更不受政府的喜愛。時至今日，雖然這些當初備受打壓的法語方言現在都被法國政府承認為“法國語言”，但是政府卻沒有出資支持這些方言的發展，同時這些方言的法律地位亦不為[法國憲法委員會所承認](../Page/法国宪法委员会.md "wikilink")。

北美法語形成於法國在17至18世紀在美洲新大陸的殖民時期。由於歷史原因，北美法語有很多法國標準法語所沒有的詞彙和口音：北美地區第一批法裔中，多數都是來自於法國的北部和西北部，其時他們所操的語言都很類似諾曼語等北部方言，甚少人使用巴黎方言；而之後北美地區放棄追隨[法蘭西學術院標準](../Page/法兰西学术院.md "wikilink")，更是令兩個大陸的法語之間差異更大。[阿卡迪亞法語主要用於加拿大新布倫斯維克](../Page/阿卡迪亞州.md "wikilink")，這支方言依然保留著大量17世紀就存在的詞彙，很多在現代法國都已經找不到蹤跡了。[魁北克方言是北美法語最大的方言](../Page/魁北克省.md "wikilink")，詞彙、發音和句法都同歐陸法語有不少差異。卡郡法語（今美國[路易斯安那州](../Page/路易斯安那州.md "wikilink")）則有很多加拿大法語所沒有的因素，甚至吸收了不少美國土著和非洲的口音。這種法語，受英語影響比上述任何一種方言都要重。長期以來，卡郡法語都只是代代相傳的口語而已，直至最近才在句法和拼寫上與標準法語統一。

而在比利時和瑞士，亦可以找到一些受[日耳曼語種語法和詞彙所影響的法語方言](../Page/日耳曼语族.md "wikilink")。例如在比利時，[瓦隆區的法語口語會使用很多日耳曼色彩濃重的詞彙](../Page/瓦隆大区.md "wikilink")（例如“眨眼”的標準法語應為cligner,
而德語及荷蘭語則為blinken，因此比利時法語則使用
blinquer）。同時瑞士和比利時法語的數字體系也和法國法語、加拿大法語不一樣。對於70、80、90，瑞士和比利時使用septante,
octante/huitante和nonante, 而法國與加拿大則使用soixante-dix（60+10）,
quatre-vingts（4\*20）和quatre-vingt-dix（4\*20+10）。

### 德語

有德國德語、[奧地利德語](../Page/奧地利德語.md "wikilink")、[瑞士德語等等](../Page/瑞士德語.md "wikilink")。

## 参考文献

[Category:語言種類與風格](../Category/語言種類與風格.md "wikilink")
[Category:標準語](../Category/標準語.md "wikilink")
[Category:社會語言學](../Category/社會語言學.md "wikilink")

1.
2.